\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Фотографическая астрометрия}
\noindent Раздел астрометрии, занимающийся решением астрометрических задачах с~помощью фотографии.
Основной метод: анализ изображений в~малом поле.
В~современной астрометрии регистрация на~фотопластинки используется очень редко.
Фотографическая астрометрия с~технологическим прогрессом эволюционировала в~ПЗС-астрометрию и~астрометрию в~малых полях.

\begin{multicols}{2}
\noindent\textbf{Основные задачи:}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Определение координат объектов \\ (звезд, планет, ИСЗ в~системе опорного каталога)
    \item Определение собственных движений звезд
    \item Определение годичных параллаксов
    \item Изучение двойных и кратных систем звезд
    \item Изучение движения спутников планет и~т.д.
\end{enumerate}

\vfill\null\columnbreak

\noindent\textbf{Кратчайшая история фотографии:}\\
    Первое изображение~--- в~1822 году (Нисефор Ньепс). Официальной дата рождения фотографии  7~янв.~1839.\\
    Луи Дагер~--- дагеротипия\footnote{ранний фотографический процесс, основанный на~светочувствительности йодистого серебра}, первые пластинки.\\
    Уильям Талбот~--- калотипия\footnote{ранний фотографический процесс, основанный на~использовании бумаги, пропитанной йодистым серебром}, контактная фотопечать.\\
    1850-е: мокрый коллодионный процесс\footnote{использует в~качестве связующей среды для~светочувствительных кристаллов галогенидов серебра коллодий}.\\
    1870-е: сухая пластика.
\vfill\null
\end{multicols}

\noindent\textbf{Фотография в астрономии и астрометрии:}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Первые эксперименты в~1850-е годы: получение дагеротипов Луны, но~имели место технические проблемы:
    слабая светочувствительность, мокрый процесс требовал проявление сразу (наличие фотолаборатории).
    \item В 1870-1880-ых~гг. технические проблемы были решены (появились сухие пластинки).
    Проект \emph{Carte~du~Ciel}\footnote{фр.~<<карта неба>>} (1887-1960-е~гг.).
    Цель~--- отснять все на~фотопластинки на~однотипных инструментах (нормальный астрограф) более 22~000 пластинок до~$11^m$ с~точностью~$0''.3$.
    Важнейший материал для~сопоставления с~современными данными.
\end{enumerate}

\medskip
\centerline{\textbf{Инструментарий фотографической астрометрии:}}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \textbf{Длиннофокусные рефракторы.}\\
        $F \sim 15 \textup{ м}$; $\dfrac{D}{F} \sim \dfrac{1}{15} \div \dfrac{1}{20}$; поля $1' \times 1' \div 2' \times 2'$.\\
        Примеры: 26-дюймовый Пулковский рефрактор, The United States Naval Observatory (USNO).\\
        Задачи: высокоточные $\alpha$, $\delta$, $\mu$, $\pi$, движения кратных звезд.
    \item \textbf{Короткофокусные рефракторы.}\\
        $F \sim 2 \div 3 \textup{ м}$; $\dfrac{D}{F} \sim \dfrac{1}{10} \div \dfrac{1}{4}$; поля $5^{\circ} \times 5^{\circ} \div 10^{\circ} \times 10^{\circ}$.\\
        Пример: нормальный астрограф.\\
        $D = 33 \text{ см}$, $F = 3488 \text{ мм}$.\\
        Масштаб $1' = 1 \text{ мм}$, поле $130' \times 130'$.\\
        Paul \& Prosper Henry, 1887 г., Carte du Ciel.
    \item \textbf{Рефлекторы.}\\
        USNO, Флагстафф, 1964 г.\\
        $D = 155 \textup{ см}$, $F = 15.22 \textup{ м}$.\\
        Масштаб $13.5'' = 1 \text{ мм}$, поле $25' \times 25'$.
    \item \textbf{Шмидты.}\\
        $D = 1.4 \textup{ м}$~--- Таутенбрег, Германия\\
        $D = 1.2 \textup{ м}$~---  Маунт-Паломар\\
        Масштаб $60'' = 1 \text{ мм}$, поле $5^{\circ} \times 5^{\circ} \div 6^{\circ} \times 6^{\circ}$.\\
        Проницающая способность до $21^m \div 22^m$.
    \item \textbf{Камеры для ИСЗ.}\\
        Двухосные камеры~используются для~наблюдения прохождений ИСЗ.
        Позволяют фиксировать пролет благодаря специальному расписанию открытия и~закрытия затворов.
        Трехосные позволяют гидировать спутник (третья ось поворачивается по~большему кругу движения ИСЗ).
             
    \vfill\null\columnbreak

    \item \textbf{Машины для измерения негативов \\ (координатно-измерительные машины)}\\
        Цель~--- получение координат $x$, $y$ в~прямоугольной системе координат. Используется микроскоп-микрометр. \\
        \textit{Примеры и виды машин:}
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
            \item Аскорекорд~--- полуавтомат (ГДР)
            \item Galaxy~--- автомат (США)
            \item Фантазия~--- автомат (СССР)
        \end{itemize}
        Новые машины: принцип действия~--- микроденситометрия (измерение оптической плотности).\\
        Коэффициент пропускания (прозрачность) $I/I_0$,\\
        $D = \log (I_0/I)$~--- оптическая плотность,\\
        $x_0$, $y_0$~--- рабочие координаты звезды (звезда~--- кружок на~пластинке), и~в~простейшем случае определяются следующим образом:
        $$
        x_0 = \frac{\iint x \, D(x,y) \, dxdy}{\iint D(x,y) \, dxdy}, \quad y_0 =\frac{\iint y \, D(x,y) \, dxdy}{\iint D(x,y) \, dxdy}.
        $$ 
        \textit{Примеры машин:}
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
            \item MAMA (Machine Automatique a~Mesurer pour l'Astronomie) в~Парижской обсерватории
            \item Super-Cosmos (Эдинбург)
        \end{itemize}
        \medskip
        Также можно использовать функцию рассеяния звезды, которая описывает получаемой системой изображение (и~определять координаты звезды довольно точно).
\end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{Основные понятия фотографической астрометрии}
\begin{multicols}{2}
\paragraph{Реальный инструмент}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Астрограф на экваториальной монтировке
    \item Фотопластинка (ПЗС) в фокальной плоскости
    \item Измерительная машина для измерения рабочих координат $x$,~$y$
\end{enumerate}
\vfill

\paragraph{Идеальный инструмент}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Экваториальная система координат
    \item Тангенциальная плоскость (идеальная пластинка) касающаяся небесной сферы в~оптическом центре $A$,~$D$
    \item Тангенциальные координаты $\xi$,~$\eta$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\noindent Редукционные уравнения:
$$
\xi  = f_1(x, y, a, b, c, ...), \qquad \eta = f_2(x, y, A, B, C, ...),
$$
где $a, b, c, ..., A, B, C, ...$~--- параметры редукционных уравнений.
Они определяются всегда по~\textit{опорному} каталогу.
Фотографическая астрометрия дает измерения только \textit{относительным} методом
(расчет координат новых звезд происходит относительно опорных звезд с~известными координатами).

\medskip
\noindent\textbf{Несколько слов о ПЗС:}\\
Изобретены в~1970 году. Один пиксель  $\sim 8 \div 15 \text{ мкм}$, $1'' \approx 1 \text{ мм}$ (в~случае нормального астрографа).\\
Типичные размеры матриц: $2048 \times 2048$, $2048 \times 4096$, $4096 \times 4096$.\\
\textbf{Преимущества:} большой динамический диапазон; прямой ввод в компьютер.\\
\textbf{Недостатки:} неоднородная чувствительность; малые поля (физический размер ПЗС много меньше физических размеров фотопластинок).

\subsubsection{Экваториальные и тангенциальные координаты}
\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Экваториальная система координат]{
\includegraphics[width=0.49\textwidth]{../section03/images/EcTanCoordA/EcTanCoordA.pdf}}\hfill
\subfloat[Переход между системами]{
\includegraphics[width=0.49\textwidth]{../section03/images/EcTanCoordB/EcTanCoordB.pdf}}\hfill
\caption{Координаты}
\label{EcTanCoord}
\end{figure}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\textbf{{\arabic*.}}]
    \begin{multicols}{2}
    \item\textbf{Экваториальная система координат}
        $$
        r = \left[ \begin{matrix}
            \cos \delta \cos \alpha \\ \cos \delta \sin \alpha \\ \sin \delta
        \end{matrix} \right], \quad r_T = \left[ \begin{matrix}
            \cos D \cos A \\ \cos D \sin A \\ \sin D
        \end{matrix} \right],
        $$
        $\alpha$, $\delta$~--- координаты произвольной звезды,\\
        $A, D$~--- координаты относительного центра.
        $$
        \cos \varphi = (\vec{r}, \vec{r_T}) = \sin \delta \sin D + \cos \delta \cos D \cos (\alpha - A)
        $$
    \item\textbf{Переход из экваториальной в тангенциальную систему координат:}
        \begin{enumerate}[noitemsep,leftmargin=*,label={\arabic*.}]
            \item Поворот $R_z(90+A)$, новая ось $x' \parallel \xi$
            \item Поворот $R_x(90-D)$, новая ось $z' \parallel \zeta$
        \end{enumerate}
        Результат преобразования:
        $$
        \vec{\rho} = R_x(90 - D) \, R_z(90 + A) \, \vec{r}.
        $$
    \end{multicols}
    \newpage
    \item\textbf{Тангенциальные координаты} % но большую часть формул я не проверял
    \begin{multicols}{2}
        \begin{minipage}{4.8cm}
            \centering
            \includegraphics[scale=1]{../section03/images/TanCoord/TanCoord.pdf}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{3.5cm}
        $$|\vec{r_T}| = |\vec{\rho^*}| \, \cos \varphi = 1$$
        $$ \sec \varphi = |\vec{\rho^*}|$$
        $$\vec{\rho^*} = \vec{\rho} \, \sec \varphi$$
        $$
        \vec{\rho^*} = \left[ \begin{matrix}
        \xi \\ \eta  \\ 1
        \end{matrix} \right]
        $$
        $$\sec \varphi = \sqrt{1 + \xi^2 + \eta^2}$$
        \end{minipage}
        Итак, переход от $\vec{r}$ к $\vec{\rho^*}$:
        $$
        \vec{\rho^*} = R_x(90-D) \, R_z (90+A) \vec{r} \, \sec \varphi.
        $$
        Обратное преобразование:
        $$\vec{r} = \left[ R_x(90-D) \, R_z (90+A) \vec{\rho^*} \right]^{-1} \, \cos \varphi,$$
        $$M(A,D) = R_x(90-D) \, R_z (90+A),$$
        $$
        \begin{array}{ll}
            \vec{\rho^*} = M \, \vec{r} \sec \varphi,      \quad & \vec{\rho^*} = \mathcal{M} \, \vec{r}, \\
            \vec{r} = M^{-1} \, \vec{\rho^*} \cos \varphi, \quad & \vec{r} = \mathcal{M} \, \vec{\rho^*}, \\
        \end{array}
        $$
        $$
        M(A,D) = \left[ \begin{matrix}
            -\sin A & \cos A & 0 \\
            -\sin D \cos A & -\sin D \sin A  & \cos D \\
            \phantom{-}\cos D \cos A &  \phantom{-}\cos D \sin A  & \sin D \\
        \end{matrix} \right]
        $$
        \textit{Можно записать и в тригонометрической форме.}\\
        $\bullet$ Эклиптические $\rightarrow$ тангенциальные:
        $$\xi  = \dfrac{\cos \delta \sin (\alpha - A)}{\sin \delta \sin D + \cos \delta \cos D \cos (\alpha - A)},$$
        $$
        \eta = \dfrac{\sin \delta \cos D - \cos \delta \sin D \cos (\alpha - A)}{\sin \delta \sin D + \cos \delta \cos D \cos (\alpha - A)}.
        $$
        $\bullet$ Тангенциальные $\rightarrow$ эклиптические:
        $$\tg (\alpha - A) = \dfrac{\xi \sec D}{1 - \eta \tg D},$$
        $$\tg \delta \, \sec (\alpha - A) = \dfrac{1 + \eta \tg D}{1 - \eta \tg D}.$$
    \end{multicols}
\end{enumerate}

\subsubsection{Редукционные уравнения (модели пластинок)}
\noindent Пластинку практически невозможно установить идеально в центре, идеально соотнося оси, идеально перпендикулярно и~так далее.
Из-за неидеальности установки возникают систематически ошибки, которые необходимо учитывать.

\noindent
\begin{minipage}{9.5cm}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{../section03/images/Plane/Plane.pdf}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{7.5cm}
    Первые три параметра: $x_0, y_0, \theta$.
    \begin{equation*}
    \left[ \begin{matrix} \xi \\ \eta \end{matrix} \right] = 
    \left[ \begin{matrix}
         \cos \theta & \sin \theta \\
        -\sin \theta & \cos \theta \\
    \end{matrix} \right] \, 
    \left[ \begin{matrix} x - x_0 \\ y - y_0 \end{matrix} \right]
    \end{equation*}
    Вторые три параметра:\\
    $\gamma$~--- косоугольность,\\
    $M_x, M_y$~--- масштабы по осям (так как пластинка не перпендикулярна).
    \begin{equation*}
    \left[ \begin{matrix} \xi \\ \eta \end{matrix} \right] = \left[ \begin{matrix}
         M_x \cos (\theta + \gamma) & M_y \sin \theta \\
        -M_x \sin (\theta + \gamma) & M_y \cos \theta \\
    \end{matrix} \right] \, \left[ \begin{matrix} x-x_0 \\ y-y_0 \end{matrix} \right]
    \end{equation*}
\end{minipage}

\medskip
\noindent Для учета данных искажений используются разные модели. Например:
\begin{multicols}{2}
\noindent $\bullet$ Модель в постоянных (модель Тернера):
$$
\begin{array}{l} 
    \xi  = a x + b y + c \\
    \eta = A x + B y + C \\
\end{array} \text{ или }
\left[ \begin{matrix} \xi \\ \eta \\ 1 \end{matrix} \right] = \left[ \begin{matrix}
    a & b & c \\
    A & B & C \\
    0 & 0 & 1 \\
\end{matrix} \right] \, \left[ \begin{matrix} x \\ y \\ 1 \end{matrix} \right].
$$

\columnbreak

\noindent $\bullet$ Нелинейные модели.
Например, уравнение яркости (на~рефракторах из-за~дисперсии получается "микроспектр"{} звезды на~пластинке):
$$\xi  = \sum_{ijkl} a_{ikjl} x^i y^j m^k c^l, \quad \eta = \sum_{ijkl} A_{ikjl} x^i y^j m^k c^l.$$
\end{multicols}
\noindent \textit{Другие примеры систематических искажений:} дифференциальная дифракция (различные преломления на разных участках негатива),
атмосферная дисперсия (смещение изображения звезд различных спектральных классов).
Все это учитывается в~более продвинутых моделях.

\subsection{Методы и алгоритмы определения}
\subsubsection{Алгоритмы определения координат одиночных звезд}
\noindent
\begin{minipage}[t]{8.5cm}
Ищем векторы:
$$
\underbrace{
\vec{r} = \left[ \begin{matrix}
    \cos \delta \cos \alpha \\ \cos \delta \sin \alpha  \\ \sin \delta
\end{matrix} \right],
}_\textrm{экваториальная с.к.} \qquad
\underbrace{
\vec{\rho^*} = \left[ \begin{matrix}
    \xi \\ \eta  \\ 1
\end{matrix} \right],
}_\textrm{тангенциальная с.к.} \qquad
\underbrace{
\vec{R} = \left[ \begin{matrix}
    x \\ y \\ 1
\end{matrix} \right].
}_\textrm{рабочая с.к.}
$$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{8.5cm}
$$
\vec{r} = \mathcal{M} \, \vec{\rho^*}, \qquad \vec{\rho^*} = \mathcal{M}^{-1} \, \vec{r}, \qquad \vec{\rho^*} = A \, \vec{R}.
$$
\noindent\textbf{Задача:}\\
определить координаты $\alpha$, $\delta$ звезды по~известным координатам $(\alpha_j$,~$\delta_j)$, $j = 1,2,...J$ из~опорного каталога.
\end{minipage}

\medskip
\centerline{{\large \textit{Этапы определения координат}}}
\medskip
{\setlength\multicolsep{0pt}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \textbf{Получение фотопластинки:}\\
        экспозиция, проявление.
    \item \textbf{Отождествление объекта и опорных звезд}
    \item \textbf{Измерение:}\\
        $(x_j, y_j)$~--- для опорных звезд,\\
        $(x, y)$~--- для определяемой звезды,\\
        $(x_c, y_c)$~--- для центра пластинки,
        $$
        \underbrace{
        R_j = \left[ \begin{matrix}
            x_i \\ y_i \\ 1
        \end{matrix} \right];
        }_\textrm{опорные} \qquad
        \underbrace{
        R = \left[ \begin{matrix}
            x \\ y \\ 1
        \end{matrix} \right].
        }_\textrm{определяемые}
        $$
    \item \textbf{Вычисление танг. координат опорных звезд:}\\
        $\vec{\rho^*_J} = \mathcal{M}^{-1} \, \vec{r_j} \quad \Rightarrow \quad \xi_j, \; \eta_j$.\\
        Здесь используются предварительные $A, D$.
    \item \textbf{Определение параметров пластинки:}
        $$
        \vec{\rho^*_j} = A \, \vec{R_j} \quad \text{или} \quad 
        \left[ \begin{matrix} \xi_j \\ \eta_j \\ 1 \end{matrix} \right] = \left[ \begin{matrix}
            a & b & c \\
            A & B & C \\
            0 & 0 & 1 \\
        \end{matrix} \right] \, \left[ \begin{matrix} x_j \\ y_j \\ 1 \end{matrix} \right].
        $$
        В развернутом виде:
        $$
        \begin{array}{l} 
            \xi_j  = a x_j + b y_j + c \\
            \eta_j = A x_j + B y_j + C. \\
        \end{array}
        $$
        Имея $j \ge 3$ опорных звезд, получим 6 неизвестных. Используем МНК.
        Зная $x_c$, $y_c$, вычисляем $\xi_c$, $\eta_j$.
    \item \textbf{Вычисление тангенциальных координат\\ измеряемых объектов:}\\
        $\vec{\rho^*} = A \, \vec{R}$ и при этом $\vec{\rho^*_c} = A \, \vec{R_c}$.
    \item \textbf{Вычисление сферических координат:}\\
        $\vec{r} = \mathcal{M} \, \vec{\rho^*} \quad \vec{r_c} = \mathcal{M} \, \vec{\rho^*_c} \quad \Rightarrow \quad A, D$\\
        и \textit{\underline{потом повторяем 4-7 с новыми $A$, $D$.}}
\end{enumerate}
\end{multicols}}
\noindent\textbf{\underline{Замечание:}} используется для~модели в~постоянных обычно как минимум 10~опорных звезд.
Нескольких итераций повторения 4-7~дает практически точные координаты.
Подробнее о~методе см.~учебник Победова.

\subsubsection{Методы получения собственных движений звезд}
\noindent\textbf{Собственное движение звезды}~--- это~скорость изменения ее~положения на~небесной сфере.\\
Собственное движение звезд (у~Сириуса, Альдебарана и~Арктура) открыл Эдмунд Галлей в~1718~г., работая с~каталогом Гиппарха из~<<Альмагеста>>.

\noindent
\begin{minipage}{10cm}
$\mu_{\dot{\alpha}}, \; \mu_{\dot{\delta}} \quad \Rightarrow \quad \mu = \sqrt{(\mu_{\dot{\alpha}} \cos \delta)^2 + \mu_{\dot{\delta}}^2}$\\
\textit{Принятая терминология:} СДЗ, proper motion.\\
\textit{Принятые единицы измерения:} $''$/год, $''$/100 лет, мсд/год.\\
Для большинства звезд $\mu \le 0''.1 \text{/год}$.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{7cm}
Рекордсмены:\\
{\centering
\begin{tabular}{ll}
    $\alpha$ Cen & $3''.672 \text{/год}$ \\
    61 Cyg & $5''.243 \text{/год}$ \\
    звезда Барнарда & $10''.27 \text{/год}$
\end{tabular}}
\end{minipage}

\medskip
\begin{enumerate}[topsep=0pt,leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
    \item\textbf{Получение СДЗ методами меридианной астрометрии}\\
    \begin{minipage}[t]{7.5cm}
        $\bullet$ \textit{Метод двух эпох:}\\
        $\begin{array}{ll}
            \mu_{\alpha} = \dfrac{\alpha_2-\alpha_1}{t_2-t_1}, & (\alpha_1, \delta_1) \text{ на эпоху } T_1, \\
            \mu_{\delta} = \dfrac{\delta_2-\delta_1}{t_2-t_1}, & (\alpha_2, \delta_2) \text{ на эпоху } T_2. \\
        \end{array}$\\
        $t_2 - t_1 \geqslant 20 \text{ лет}$, координаты абсолютные.\\
        Массивный спутник может исказить результат.
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}[t]{9.5cm}
        $\bullet$ \textit{Метод многих эпох:}\\
        $\alpha_i$, $\delta_i$, $t_i$, \, $i=1,2,...n$\\
        У нас есть избыточная система уравнений:\\
        $\alpha_i = \alpha_0 + \mu \, (t_i - t_0), \quad i = 1,2,..,N,$\\
        которую решаем МНК.
    \end{minipage}
     
    \item\textbf{Получение СДЗ методами фотографической астрометрии}\\
    \begin{minipage}[t]{7.5cm}
        $\bullet$ \textit{Метод двух эпох (массовых)}\\
        Один инструмент, две пластинки, эпохи $t_1, t_2$.\\
        Измеряем вместе, получаем $\Delta x$, $\Delta y$, $x$, $y$.\\
        $\begin{array}{l}
            \Delta x = a x + b y + c + \mu_x \, \Delta t \\
            \Delta y = A x + B y + C + \mu_y \, \Delta t
        \end{array}$\\
        По~опорным звездам $(\alpha, \delta, \mu_{\alpha}, \mu_{\delta})$ вычисляем $\mu_x$, $\mu_y$ и~определяем
        параметры редукционного уравнения $a$, $b$, $c$, $A$, $B$, $C$. 
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}[t]{9.5cm}
        Для искомых звезд:
        $$ \mu_x = \dfrac{\Delta x - ax - by - c}{\Delta t}, \quad \mu_y = \dfrac{\Delta_y - Ax - By - C}{\Delta t} $$
        Окончательно: $\mu_{\alpha} \cos \delta = \mu_x \, M$ и $\mu_{\delta} = \mu_y \, M$, где M~--- масштабный множитель (определяется из опорных звезд).\\
        \textit{Точности:} $3 \div 6$ мсд/год (при $F \sim (3 \div 10) \text{ м}$ и $\Delta t = 20 \text{ лет}$).
    \end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Абсолютизации собственных движений звезд относительно галактик}
\noindent Собственные движения получаются относительно опорного каталога.
Однако классические системы отсчета вращаются в~пространстве из-за~прецессии.
Неполный учет модели прецессии влечет за~собой попадание разности модели и~действительного вращения системы отсчета в~определяемые собственные движения звезд.
Чтобы избежать такой ошибки используется метод абсолютизации собственного движения звезд относительно галактик.
В~поле зрения выбирается галактика и~фиксируется центр ее~ядра (лучше несколько для повышения точности, центр определить может быть сложно).
$\mu_{G}$~--- измеренное собственное движение галактики, состоящее из действительного собственного движения галактики и~систематической ошибки.
Действительное собственное движение галактики порядка микросекунд дуги и~меньше (много меньше доступных точностей), поэтому им~можно пренебречь.
Из~измеренных собственных движений звезд вычитаем измеренное собственное движение галактики $\Delta \mu = -\mu_{G}$,
и~тем самым получаем собственные движения звезд, освобожденные от~систематической ошибки движения системы отсчета.

\subsubsection{Определение годичных параллаксов звезд}
\noindent
\begin{minipage}[t]{8.7cm}
    Основной способ измерения расстояний во~Вселенной, основанный на~геометрии~--- параллактическое смещение звезд.
    $$
    \begin{array}{ll}
    \Delta \alpha \, \cos \delta = P_{\alpha}\,  \pi, \\
    \Delta \delta = P_{\delta}\,  \pi\,  \sin \beta,
    \end{array}
    $$
    где~$\beta$~--- эклиптическая широта,\\
    $P_{\alpha}, P_{\delta}$~--- параллактические факторы (фун. времени).
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[t]{8.8cm}
    Первые измерения (выбирались наиболее яркие звезды как наиболее близкие с большим параллаксом):\\
    \begin{tabular}{ll}
    В. Я. Струве (1837) & $\alpha$ Lyr, \\
    Ф. Бессель (1838) & 61 Cyg. \\
    \end{tabular}
    
    \medskip
    \textit{Принцип:} микрометрические измерения смещений ярких звезд относительно слабых.
\end{minipage}

\medskip
\noindent Но~измерения таким способом сложны (технически сложны измерения микрометром).
И~конечно~же, предположение, что яркая звезда близка, может быть ошибочно.
Как и~то, что слабая звезда~--- далекая.

% честно говоря я не понимаю почему формулы именно такие
\subsubsection*{Метод Шлезингера (1910)}
\noindent В~течение трех-четырех лет делается~20--30 пластинок.\\
Координаты определяемой звезды на~стандартной пластинке\footnote{идеальной пластинке}~--- $X_0$, $Y_0$, а~на рабочей~--- $x_0, y_0$.
Координаты опорной звезды на~стандартной пластинке~--- $X_i$, $Y_i$, а~на рабочей~--- $x_i, y_i$ ($i= 1, 2,...$~--- список опорных звезд).
\begin{enumerate}[noitemsep,leftmargin=*]
    \item Измерение всех рабочих координат.
    \item Редукция рабочих пластинок на систему стандартной пластинки:
    {\setlength\multicolsep{0pt}%
    \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
        \item Определение параметров редукции:
            $$
            \begin{alignedat}{3}
                & X_i \; & = & \; x_i + a_j X_i + b_j Y_i + c_j \\
                & Y_i \; & = & \; y_i + A_j X_i + B_j Y_i + C_j
            \end{alignedat}
            $$
            $j=1,2,...$~--- список рабочих пластинок.\\
            Для~любой рабочей пластинки по МНК\\ определяют $a_j$, $b_j$, $c_j$, $A_j$, $B_j$, $C_j$.
        \vfill\null\columnbreak
        \item Переход в~систему стандартной пластинки:
            $$
            \begin{alignedat}{3}
                & (X_0)_j \; & = & \; x_0 + a_j x_0 + b_j y_0 + c_j \\
                & (Y_0)_j \; & = & \; y_0 + A_j x_0 + B_j y_0 + C_j,
            \end{alignedat}
            $$
            где $x_0$, $y_0$ из~$j$-ой пластинки.
        \item Определение параллаксов через МНК:\\
            $\left.\begin{alignedat}{3}
                  & (X_0)_j - X_0 \, & = \pi (\Delta p_x)_j + \mu_x \Delta t_j \\
                  & (Y_0)_j - Y_0    & = \pi (\Delta p_y)_j + \mu_y \Delta t_j \\
            \end{alignedat} \right\} \, \Rightarrow \, \pi, \, \mu_x, \, \mu_y.$
    \end{enumerate}
    \end{multicols}}
\end{enumerate}

\subsection*{Заключение}
\noindent Абсолютными методами меридианной астрометрии определяют координаты некоторого числа опорных звезд.
Дальше уже~относительными методами число опорных звезд расширяется до~такого количества,
чтобы можно было использовать методы фотографической астрометрии.
Методами фотографической астрометрии составляется новый каталог звезд.
При~этом стартовый каталог должен быть большим:
нужно по~10--20 звезд\footnote{для~хорошего использования простой модели и~возможности использования сложных моделей пластинок, которые применяются при~изучении двойных}
на~пластинку (которая при~этом довольно мала, порядка квадратного градуса), то~есть нужны сотни тысяч звезд в~каталоге.
В~противном случае методы работают относительно плохо.
Также, яркость объектов не~должна сильно отличаться (яркие засвечивают и~их~координаты сложнее определить),
что влечет за~собой необходимость еще~расширить каталог звездами приблизительно одинаковых яркостей.
\end{document}
